<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>haskell on Padawan journey</title>
    <link>https://dev.jigko.net/tags/haskell/</link>
    <description>Recent content in haskell on Padawan journey</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <copyright>Jedi Z</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 11 Jul 2019 11:07:16 +0700</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://dev.jigko.net/tags/haskell/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Haskell 101</title>
      <link>https://dev.jigko.net/2019/07/11/haskell101/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jul 2019 11:07:16 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://dev.jigko.net/2019/07/11/haskell101/</guid>
      <description>Key takeaway  Functional Programming is not a language, it&amp;rsquo;s a mindset.
  Function is value Composite Pure function Use interface instead of Class  Slide
Problem
Code</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Haskell 101.01 Get Started!</title>
      <link>https://dev.jigko.net/2016/10/02/haskell-01/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Oct 2016 02:02:28 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://dev.jigko.net/2016/10/02/haskell-01/</guid>
      <description>ในวงการโปรแกรมเมอร์ทุกวันนี้ เพื่อนๆ padawan น่าจะเคยได้ยินเรื่องเกี่ยวกับ functional programming ซึ่งเป็นเทรนด์ที่กำลังมาแรงในปัจจุบัน ทำให้ผมอยากลองเล่นภาษาที่เป็น pure functional programming language และภาษาที่ผมเลือกจะศึกษาก็คือ Haskell นั่นเอง สำหรับภาษา Haskell นี้ ผมตั้งใจจะทำเขียนเป็นซีรี่ย์ต่อกันไปเรื่อยๆ เพื่อที่ผมกับเพื่อนๆจะได้เรียนรู้ไปด้วยกัน
ในตอนแรกของซีรี่ย์นี้ ผมจะพาเพื่อนๆมาทำความรู้จัก ติดตั้ง และลองเขียน hello world ในภาษา Haskell กัน
รู้จักกับ Haskell ภาษา Haskell เป็น pure functional programming language โดยมี type system เป็น strong static typing โดยเวอร์ชันแรกของภาษา Haskell ได้ออกมาในปี 1990 และเติบโตอย่างรวดเร็วผ่าน community open source อย่าง GHC (Glasgow Haskell Compiler)
การติดตั้ง ภาษา Haskell ได้สนับสนุนการใช้งานในหลากหลายระบบปฏิบัติการ ทั้งใน Linux, Mac OS และ Windows โดยการติดตั้ง Compiler ภาษา Haskell นั้นจะมีเลือกติดตั้งได้ทั้งแบบ minimal ที่จะมีเพียง library พื้นฐาน หรือแบบ Haskell Platform ที่จะมีการติดตั้ง library อื่นๆเพิ่มเติมมาด้วย โดยในที่นี้ จะขอยกตัวอย่างการติดตั้งเฉพาะแบบ Haskell Platform ใน Ubuntu และ Mac OS เท่านั้น</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>