<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Padawan journey</title>
    <link>https://padawan.tech/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on Padawan journey</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>th-th</language>
    <copyright>Jedi Z</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 02 Oct 2016 02:02:28 +0700</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://padawan.tech/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Haskell 101.01 Get Started!</title>
      <link>https://padawan.tech/2016/10/02/haskell-01/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Oct 2016 02:02:28 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://padawan.tech/2016/10/02/haskell-01/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;ในวงการโปรแกรมเมอร์ทุกวันนี้ เพื่อนๆ padawan น่าจะเคยได้ยินเรื่องเกี่ยวกับ functional programming ซึ่งเป็นเทรนด์ที่กำลังมาแรงในปัจจุบัน ทำให้ผมอยากลองเล่นภาษาที่เป็น pure functional programming language และภาษาที่ผมเลือกจะศึกษาก็คือ Haskell นั่นเอง
สำหรับภาษา Haskell นี้ ผมตั้งใจจะทำเขียนเป็นซีรี่ย์ต่อกันไปเรื่อยๆ เพื่อที่ผมกับเพื่อนๆจะได้เรียนรู้ไปด้วยกัน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในตอนแรกของซีรี่ย์นี้ ผมจะพาเพื่อนๆมาทำความรู้จัก ติดตั้ง และลองเขียน hello world ในภาษา Haskell กัน&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;ร-จ-กก-บ-haskell&#34;&gt;รู้จักกับ Haskell&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;ภาษา Haskell เป็น pure functional programming language โดยมี type system เป็น strong static typing
โดยเวอร์ชันแรกของภาษา Haskell ได้ออกมาในปี 1990 และเติบโตอย่างรวดเร็วผ่าน community open source อย่าง GHC (Glasgow Haskell Compiler)&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;การต-ดต-ง&#34;&gt;การติดตั้ง&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;ภาษา Haskell ได้สนับสนุนการใช้งานในหลากหลายระบบปฏิบัติการ ทั้งใน Linux, Mac OS และ Windows โดยการติดตั้ง Compiler ภาษา Haskell นั้นจะมีเลือกติดตั้งได้ทั้งแบบ minimal ที่จะมีเพียง library พื้นฐาน หรือแบบ Haskell Platform ที่จะมีการติดตั้ง library อื่นๆเพิ่มเติมมาด้วย
โดยในที่นี้ จะขอยกตัวอย่างการติดตั้งเฉพาะแบบ Haskell Platform ใน Ubuntu และ Mac OS เท่านั้น&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ubuntu&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  $ sudo apt-get install haskell-platform
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Mac OS&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  $ brew cask install haskell-platform
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h1 id=&#34;hello-world-i-m-haskell&#34;&gt;Hello, World !! I&amp;rsquo;m Haskell.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;หลังจากที่ได้ติดตั้ง Haskell Platform แล้ว เราก็จะเริ่มเขียน Haskell ด้วยกัน โดย Haskell Platform ก็จะมี Interpreter อย่าง GHCi(Glasgow Haskell Compiler Interactive) ติดมาด้วย ซึ่งจะทำให้เราสามารถเริ่มเขียน Haskell ผ่าน Terminal ได้ทันทีเลย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://padawan.tech/img/haskell/haskell-01-1.png&#34; alt=&#34;hello-world-0&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;หลังจากนั้น shell ของเพื่อนๆก็จะกลายเป็น Prelude ซึ่งเป็น module ที่รวบรวม standard library ของภาษา Haskell
โดยคำสั่งที่เทียบเท่ากับการ print ของภาษาอื่นๆจะเป็น putStr หรือ putStrLn เพื่อที่จะขึ้นบรรทัดใหม่หลังข้อความที่ต้องการ print&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://padawan.tech/img/haskell/haskell-01-2.png&#34; alt=&#34;hello-world-1&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;แหล-งไว-ศ-กษาเพ-มเต-ม&#34;&gt;แหล่งไว้ศึกษาเพิ่มเติม&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;ในปัจจุบันภาษา Haskell มีแหล่งเรียนรู้มากมายที่ไม่ต้องเสียค่าใช้จ่าย ทั้งคอร์สเรียน หนังสือ ผมได้เลือกมาแนะนำเพื่อนๆ ดังนี้&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;หนังสือ &lt;a href=&#34;http:http://learnyouahaskell.com/&#34;&gt;Learn you a Haskell for Great Good!&lt;/a&gt; โดยหนังสือจะฟรีในเวอร์ชันอ่านออนไลน์&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;คอร์ส &lt;a href=&#34;https://www.edx.org/course/introduction-functional-programming-delftx-fp101x-0&#34;&gt;Introduction to Functional Programming&lt;/a&gt; โดยหลักๆแล้วเนื้อหาคอร์สนี้จะเกี่ยวกับ functional programming โดยผู้สอนจะใช้ภาษา Haskell ซึ่งเป็น pure functional programming language ในการสอน โดยการเรียนนั้นไม่มีค่าใช้จ่ายใดๆ จะเสียเงินเมื่อต้องการซื้อ Certificate ของคอร์สเท่านั้น&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vim Survivor</title>
      <link>https://padawan.tech/2016/09/15/vim/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Sep 2016 22:48:45 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://padawan.tech/2016/09/15/vim/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Vim นั้นเป็น Text editor ที่มีความสามารถเยอะมาก แต่ก็ต้องมีการเรียนรู้ที่เยอะด้วยเช่นกัน ทำให้หลายๆคนไม่กล้าที่จะทดลองใช้ แต่ถ้าหากเป็น Developer แล้วล่ะก็มีโอกาสที่จะได้ใช้ Vim เยอะมาก เพราะว่าใน Server นั้นโดยปกติจะติดตั้ง Vi หรือ Vim มาด้วยเสมอ
ในบทความนี้จะอธิบายเฉพาะสิ่งที่เป็นพื้นฐานมากๆ และวิธีการใช้งานแบบพื้นฐานมากๆอีกเช่นกัน ซึ่งน่าจะเพียงพอต่อการใช้งานทั่วๆไป&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;พ-นฐานของ-vim&#34;&gt;พื้นฐานของ Vim&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;ใน Vim นั้นเมื่อตอนที่เราเปิดขึ้นมานั้นจะไม่เหมือนกับ Text editor ตัวอื่นที่เราจะสามารถพิมพ์ข้อความลงไปได้เลย เพราะว่าใน Vim ใช้การกดคีย์ปกติเป็นคำสั่ง ดังนั้นเมื่อเราพึ่งเปิด Vim ขึ้นมา มันจะอยู่ในโหมดที่เรียกว่า NORMAL MODE ซึ่งจะเป็นโหมดที่รอรับคำสั่งต่างๆจากเรา ส่วนสำหรับโหมดที่เราใช้ในการพิมพ์ข้อความต่างๆลงไปจะเรียกว่า INSERT MODE
การเปลี่ยนโหมดระหว่างสองโหมดนี้ทำได้ง่ายๆคือ ที่ NORMAL MODE กด I ก็จะกลายเป็น INSERT MODE  ถ้าหากต้องการออกจาก INSERT MODE ก็ให้กด &lt;kbd&gt;ESC&lt;/kbd&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;NORMAL MODE&lt;br /&gt;
โดยปกติแล้วเราจะใช้คำสั่งต่างๆที่โหมดนี้ ตัวอย่างคำสั่งก็เช่น ถ้าเรากด &lt;kbd&gt;I&lt;/kbd&gt; ก็จะเป็นการใช้คำสั่งให้เปลี่ยนไป INSERT MODE หรือจะคำสั่งบันทึกไฟล์ ออกจากโปรแกรม เราก็จะต้องกด &lt;kbd&gt;ESC&lt;/kbd&gt; ให้ Vim มาอยู่ที่โหมดนี้ก่อนถึงจะใช้คำสั่งเหล่านั้นได้&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;INSERT MODE&lt;br /&gt;
สำหรับโหมดนี้ ทุกๆคีย์ที่เรากดลงไปก็จะกลายเป็นตัวอักษรเหมือนกับการใช้งาน Text editor ทั่วๆไป&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;วิธีการดูว่าตอนนี้ Vim อยู่ในโหมดไหนให้ดูที่ด้านซ้ายล่างของหน้าจอ&lt;br /&gt;
&lt;img src=&#34;https://padawan.tech/img/vim/vim-0mode.png&#34; alt=&#34;0.mode&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;การใช-เบ-องต-น&#34;&gt;การใช้เบื่องต้น&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;สั่งให้ Vim เปิดไฟล์ hello.txt ขึ้นมา&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ vim hello.txt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;จะได้หน้าตาแบบนี้
สังเกตุที่โหมด ตอนนี้จะเป็น NORMAL โหมด
&lt;img src=&#34;https://padawan.tech/img/vim/vim-1open.png&#34; alt=&#34;1.normal node after open file&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;แก-ไข&#34;&gt;แก้ไข&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ถ้าเราต้องการแก้ข้อความเป็น Hello world ก็จะต้องเปลี่ยนโหมดจาก NORMAL MODE เป็น INSERT MODE ซะก่อน โดยการกด I แล้วจากนั้นก็แก้ข้อความได้เลย
ภาพเมื่อแก้เสร็จแล้ว
&lt;img src=&#34;https://padawan.tech/img/vim/vim-2edit.png&#34; alt=&#34;2.insert mode after edit&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;บ-นท-ก&#34;&gt;บันทึก&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ถ้าต้องการจะบันทึกสิ่งที่เราแก้ไปในไฟล์ จะต้องกลับไปยัง NORMAL MODE ซะก่อนโดยการกด ESC แล้วจากนั้นให้กด &lt;code&gt;:w&lt;/code&gt; หน้าจอจะได้แบบนี้
&lt;img src=&#34;https://padawan.tech/img/vim/vim-3save.png&#34; alt=&#34;3.normal mode typing save&#34; /&gt;
ก็กด ENTER ได้เลย&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ออกจาก-vim&#34;&gt;ออกจาก Vim&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ถ้าจะออกก็ให้ใช้คำสั่ง &lt;code&gt;:q&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ออกแบบไม-บ-นท-ก&#34;&gt;ออกแบบไม่บันทึก&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ให้ใช้คำสั่ง &lt;code&gt;:q!&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;บ-นท-กแล-วออก&#34;&gt;บันทึกแล้วออก&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ให้ใช้คำสั่ง &lt;code&gt;:wq&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สำหรับคนที่ต้องการจะทดใช้ Vim อย่างจริงจัง คำสั่งที่ได้เขียนไว้นั้นถือว่าไม่เพียงพออย่างมาก ขอแนะนำให้อ่านเพิ่มเติมจากลิงค์ด้านล่าง&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;แหล-งไว-ศ-กษาเพ-มเต-ม&#34;&gt;แหล่งไว้ศึกษาเพิ่มเติม&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;จริงๆแล้ว Vim มี resources ให้อ่านเยอะมาก แต่ในที่นี้จะแนะนำแค่บางเว็บที่คิดว่าน่าสนใจ&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;เว็บแรกที่จะแนะนำคือ &lt;a href=&#34;http://www.openvim.com&#34;&gt;OpemVim&lt;/a&gt; เพราะว่ามีการวางเนื้อหาที่เรียนรู้ง่ายดีแล้วก็มี Interactive ให้ทดลองเล่นบนเว็บด้วย&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;เว็บ &lt;a href=&#34;https://vimgifs.com&#34;&gt;Vimgif&lt;/a&gt; เว็บนี้จะทำภาพเคลื่อนไหว (gif) ที่จะแสดงการใช้งานและผลลัพธ์ของคำสั่งใน Vim แต่ละคำสั่ง ตั้งแต่ a-z จนถึงคำสั่งพิเศษอื่นๆ ด้วย&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>welcome</title>
      <link>https://padawan.tech/2016/09/09/welcome/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Sep 2016 00:26:29 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://padawan.tech/2016/09/09/welcome/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Welcome every Padawan!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>